% Created 2020-11-03 mar. 09:03
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\author{Pierre Wulles}
\date{\today}
\title{Mesure de la masse du neutrino, expérience KATRIN}
\hypersetup{
 pdfauthor={Pierre Wulles},
 pdftitle={Mesure de la masse du neutrino, expérience KATRIN},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 27.1 (Org mode 9.3)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
UTILISER UN LOGICIEL DE SIMUL MCMC POUR REFAIRE LES CALCULS DU PAPIER
MODELISER EN 3D LE DÉTECTEUR

\section{Abstract}
\label{sec:org2a72411}
Résultats des 4 premières semaines de fonctionnement de l'expérience
KATRIN. Il s'agit d'étudier la désintégration beta depuis une source
de tritium gaseuse très pure. En fitant le spectre d'électron autour
du point de fin à 18.57 keV donne une borne supérieure à la masse du
neutrino de 1.1 eV (90\% de confiance). On a donc amélioré la précision
par rapport aux dernières mesures d'un facteur 2.

\section{Introduction}
\label{sec:org2955b13}
On sait que à cause de l'oscillation de neutrino, la masse ne peut
être nulle (pourquoi ?).  Donc très important de mesurer la masse pour
la cosmologie, la PP.  L'idée ici est donc de mesurer la masse à
partir de la désintégration du tritium: $$ ^3\mathrm{H} \rightarrow
^3\mathrm{He}^+ + e^- + \bar{\nu}_e $$

Ici il s'agit d'effectuer une mesure cinétique qui a l'avantage d'être
indépendante du modèle de physique considéré contrairement à d'habitude.

On s'attend à trouver une valeur précise à l'ordre de 0.2eV.

\section{Experimental setup}
\label{sec:org0ab8246}
Globalement il s'agit d'une source de tritium et d'un spectrometre qui
possede un filtre électro-magnétique. Le détecteur est composé de:
\begin{itemize}
\item rear section (c'est quoi ?)
\item the source cryostat (tritium)
\item les sections de pompages (pour quoi faire ?)
\item deux mac filters
\end{itemize}

Concrètement: le gaz de tritium est injecté à 30K et pompé par une
série de pompe turbomoléculaire. Un champ magnétique de 2.5 T guide
les beta, les ions et les electrons secondaires vers le
spectromètre. Un champ électromagnétque s'occupe ensuite de virer les
ions pour éviter un bruit de fond.

Un filtre à électron opère ensuite une sélection des électrons les
plus énergétiques, les autres sont éliminés. Il s'agit d'une
filtration en deux temps, on rejette d'abord les électrons qui ne
transportent pas d'informations sur \(m_{\nu}\) grâce à un filtre HT,
puis un champ \(qU\) variable est appliqué pour sélectionner les
électrons proche de \(E_0\) (le endpoint = 18.57) puis les déplacer dans
un mouvement adiabatique vers la cible.

Finalement les électrons sont comptés dans un détecteur à silicium
segmentés radialement et axialement. Avant d'arriver sur ce détecteur
les électrons sont accélérés une dernière fois pour mieux les
distinguer du bruit.

\section{Comissioning mesurements (?)}
\label{sec:org3ef4865}
-> mesures de mis en service ?  

Les tests ont été effectués et la performance attendue es atteinte.

Une fonctionalité majeure est de faire en sorte que l'on puisse
négliger les variations de la densité de colomne de la source. Pour
cela on va injecter le gaz à un taux constant par capilarités et on
veut une température du faisceau de gaz constante. En effet comme
\(PV=nRT\) si la température varie alors \(\rho\) varie. En 2018 c'est
validé.

On mesure la fonction \(f(E-qU)\) qui donne la probabilité de
transmission d'un \(e^-\) avec une énergie initiale \(E\). Pour un
ensemble d'électrons ça va dépendre de l'étalement angulaire et de la
quantité de gaz neutre qu'ils traversent dans la source.

Pour mesurer \(f(E-qU)\) on génère des électrons dans la Rear section
qui vont complètement traverser la source de gaz. Ces électrons
scannent 50 ev d'énergie, on obtient la courbe suivante:
 \begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{fE.png}
\end{center}

On peut ainsi mesurer la caractéristique d'une ou plusieurs diffusion
inélastique. De 0 à 11 ev il n'y a pas de pertes.

La probabilité de quitter la source sans diffuser est de \(\exp(-\rho\sigma d)\)

Pour des énergies plus grandes les diffusions multiples sont clairement visibles;

Le bruit de fond dépassait ce qui était attendu. \(R_{bg} > 0.01\) cps.
\begin{itemize}
\item les électrons générés par les désintégrations de muons cosmiques et
les rayons gamma environementaux sont virés par une barrière
magnétique.
\end{itemize}

\(R_{bg}\) provient donc uniquement des atomes neutres excités ou
instables qui peuvent se balader dans l'environement protégé.

On observe que \(R_{bg} = \mathrm{cst}\)

Les causes de \(R_{bg}\):
\begin{itemize}
\item une part significative est du au atomes de rydberg: dans la chaine
de désintégration du Rn222 qui a été implanté dans l'air durant la
plase de construction (désintégration alpha des Po210 en Pb206) ces
derniers sont ionizés par des radiations de corps noirs quand ils se
baladent dans le magnetic flux-tube. Les électrons résultants sont
sub-ev mais son accélérés par \(qU\) et forment donc une composante
qui respecte une loi de poisson (loi des évènements rares faire des
rappels sur loi de poisson).
\item Une autre part vient directement de la désintégration alpha des Rn
219 qui proviennent des NEG-pumps, cela relache des électrons de
l'ordre du keV qi peuvent refroidir et s'échapper quand ils sont de
l'ordre de l'eV pour finalement être de l'ordre de \(qU\), la
contribution n'est pas poissionienne et est assez faible car un
refroidissement à l'azote liquide des NEG-pumps agit comme une
contre mesure.
\end{itemize}

\section{Mesurer le spectre beta du tritium}
\label{sec:org058397b}
la source a une activité de 2.5 \(10^{10}\) Bq (4.9g/day)

Pour limiter les dérives causer par des réactions avec les métaux des
capillaires on garde la densité de colonne à
1.11\$10\textsuperscript{17}\$molecules/cm2, 5 fois plus petit que la valeur nominale

Avec ce paramètre la valeur de \(\rho d \sigma\) devient 0.404 (calcul à
faire) réduit le nombre de diffusions inélastique.

La fraction relative des 6 isotopes de l'hydrogene qui sont injectés
dans la source sont en permanence surveillés par laser-Raman
spectroscopie.
\end{document}
